拒承諾再啟政改 重提23條立法

拒承諾再啟政改 重提23條立法

5,320

適中字型
較大字型

■泛民議員在林鄭宣讀施政報告演辭期間，展示印有「不要威權管治」的標語。謝榮耀攝

【2017年施政報告】

【本報訊】林鄭月娥昨宣讀施政報告演辭中，雖隻字不提23條立法及重啟政改等議題，但在施政報告文本中，卻指為23條立法創造有利環境，又稱不會貿然重啟政改，她後來在記者會上更指，或要等她可以獲全體議員尊重，「平靜入到立法會」，才會再提普選。有泛民議員批評她為23條立法開路，但對重啟政改就「發晦氣」，質疑是否要議員俯首稱臣，「先可獲賞賜重啟政改嘅機會？」

記者：林俊謙

林鄭月娥昨早在立會宣讀施政報告演辭，對普選和23條立法隻字不提，但在施政報告全文中，則有專節交代23條立法及政改，林鄭稱23條立法會權衡輕重、謹慎行事，「並嘗試創造有利立法的社會環境」；對於重啟政改，林鄭稱「絕不能罔顧現實，貿然重啟政改」，並強調「我將會在任內盡最大努力，在全國人大常委會的『八三一』框架下營造有利推動政改的社會氛圍」。

稱政改要立會有好氣氛

林鄭其後在政總出席記招時，多次被問到何時重啟政改和重推23條立法，也未交代具體時間表，只稱立法良好氣氛「好難有客觀指標」，之後又以她昨到立會為例，指自問過去3個多月十分尊重立法會，「（泛民）點樣對待我呢？呢個咪係冇一個良好氣氛囉」，又稱若有一天她可以「好平靜入到立法會，得到立法會議員、整體立法會議員嘅最基本尊重，或許就係一個時候，啟動番呢啲咁有爭議嘅事」。她昨出席電子傳媒施政報告論壇，再為有關言論解釋，稱只想表明必須有條件及氣氛，才能重啟政改。

對於任內是否打算將政改「擺埋一邊」時，林鄭回應時表示「冇咁嘅打算」，並指現時只是5年開局之初，「點可能講死，有啲嘢一定喺5年內唔做呢？」林鄭有重申要有有利條件才可以重啟政改，表示由特首選舉至今，「一般人認為（氣氛）係好咗、平靜咗，但未到個地步，可以即刻重啟政改」。

要創造有利環境予23條

公民黨黨魁、立法會議員楊岳橋認為，普選是長遠政治改革，林鄭將之與個人感受混為一談並不適合，認為林鄭應思考如何才能取得立法會議員尊重，「發晦氣」式回應無助解決問題，「係咪要全部民主派議員都向佢（林鄭）俯首稱臣，先可獲賞賜重啟政改嘅機會？」

民主黨主席胡志偉表示，林鄭參選特首時對23條立法含糊其辭，但是到施政報告就調整說法，變成要創造有利立法的條件及環境，正面處理憲制要求，質疑林鄭想為23條展開立法工作，但不肯重啟政改，批評施政報告在政治問題上完全不合格。

有建制派議員亦對林鄭政改表態有保留。行政會議成員、新民黨主席葉劉淑儀指，施政報告着墨於政制改革較少，演辭中未有提重啟政改，報告亦只稱會為《基本法》23條和45條立法創造有利環境，對希望爭取普選的人難免會失望，又強調政府不能迴避普選問題。

市民心聲

「重開公民廣場係好事，感覺係向後生仔釋出善意，但唔一定減低年輕人對政府嘅反抗。整體唔算好全面咁幫年輕人。同埋林鄭話想香港人覺得幸福，我就唔覺囉，一國兩制同法治都做得唔好。」

上一則
兩年內推eID倡網上交易

下一則
避提港獨 唱好一帶一路 大灣區